獨／機構住民補助擬加碼至12萬 衛福部拚下半年上路
2023-03-25
https://udn.com/news/story/6656/7056702
蔡總統第二任期倒數10個月，面臨台灣超高齡社會來臨，長照需求大增，今年規畫破600億元長照基金，建構居家服務、日照中心外，蔡總統力拚「長照2.0」的最後一塊拼圖，就是完善住宿型機構制度。現行針對住宿機構住民，按所得稅級距最高每年補助6萬元，衛福部擬增加補助至12萬元，同時取消排富條款，往後所有住民不分收入，都可獲得補助，最快預計今年下半年上路。 ● 照顧殺人事件頻傳 蔡英文允諾提高機構補助 衛福部統計，國內長照需求人口，包括65歲以上失能老人、失能身心障礙者、55歲以上失能原住民、50歲以上失智者及衰弱老人，從2017年51萬1千人，增加至2022年82萬9千人。當中尤以失能者照顧最為辛苦，需24小時有人在旁照顧，礙於住宿機構費用高昂，許多家屬經濟無法負擔，多採自行照顧、或聘請外籍看護，但隨之而來的照顧壓力，也是照顧殺人事件頻傳的主要原因。 蔡總統去年12月出席台灣社會福利總盟活動，談及2026年台灣將邁入超高齡社會，政府積極規劃各項長照政策，2023年長照相關經費，也增加到649億元；24小時住宿式長照機構，也列為政府下個階段最重要的工作項目，衛福部正在規畫提高住宿型機構使用者補助金額，希望盡快定案，讓更多民眾享有平價的服務，「我們還有很多工作要做」。 ● 原補助每年最高6萬 將加碼至每年最高12萬 108年9月起，衛福部補助入住七類住宿式機構，如一般護理之家、精神護理之家、老人福利機構（除安養床外）、身心障礙福利機構、榮民之家自費養護床、兒少安置機構、住宿式長照機構等，住宿達90天以上，按綜合所得稅率級距0％、5％、12％採階梯性金額補助，每年最高可補助6萬。 衛福部長薛瑞元表示，衛福部已規畫提高住宿型機構使用者補助金額相關政策，針對現行住宿機構住民每年補助6萬元，將會提高至12萬元，同時取消現行排富條款，往後所有住民不分收入條件都可獲得補助，但失能等級須為四級以上才獲補助，預計補助預算將增加30億元；目前住宿型機構使用者，若為經濟弱勢族群，仍有其他公費補助項目，可以擇優申請補助。 至於新制最快上路時間，薛瑞元表示，相關計畫已送至行政院，待行政院核定後就可實施，但目前無上路時間表，若就以往住宿型機構使用者申請補助多在每年的下半年，只要在提出申請前，新制上路即可，應可望於今年實施。長照司副司長吳希文則說，衛福部評估長照基金收入穩定，可支持住宿機構增加補助計畫，待確認後將會修改相關辦法，對外公告，讓符合條件的民眾可以申請。 ● 機構補助加碼 仍不足以改善機構家庭負擔 不過中華民國家庭照顧者關懷總會秘書長陳景寧認為，照顧悲劇事件發生，主要發生在重度失能家庭，政府雖美意增加補助每年12萬元，換算每個月補助1萬元，但住宿式機構收費再加耗材，每月開銷動輒4至5萬元，新制補助「還是太少」，付不起的人終究得自己顧或離職，如此規畫對民眾幫助有限。 陳景寧說，照顧悲劇多發生在重度失能家庭，若政府補助經費分散至4、5、6級尚能生活於社區的中度失能者，無法解決重度失能者悲劇問題；且長輩在尚有部份行動能力之際，並不如想像容易入住機構，家庭難免紛爭多。家總主張，應集中給予重度者更多入住機構的經濟支持，7級以上的「照顧服務」補助額度，建議每月3萬2千元或3萬6千元，給予家庭選擇使用於住宿式機構的自由，才能有效降低民眾負擔。 長照 衛福部